\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}

\pdsetup{palette=GoldenGate}
\lstdefinelanguage{stemmer}{
    morekeywords={german},
    sensitive=false,
}
\lstset{
    language=stemmer,
    keywordstyle=\color{magenta},
    escapeinside={\%*}{*)},
}
\lstset{literate=%
    {Ö}{{\"O}}1
    {Ä}{{\"A}}1
    {Ü}{{\"U}}1
    {ß}{{\ss}}2
    {ü}{{\"u}}1
    {ä}{{\"a}}1
    {ö}{{\"o}}1
}

\lstnewenvironment{stemmer}[1][]{
    \vspace{\stretch{1}}
    \lstset{#1}
}{
    \vspace{\stretch{1}}
}

\title{Grenzen von Porters Deutsch-Stemmer}
\author{Esther Neumann \& Martin Natano}
\date{15. Juni 2013}

\begin{document}

    \maketitle

    \section{Information Retrieval}

    \begin{note}{}
        \paragraph{}
        Stemming ist ein Analyseverfahren aus dem Bereich des Information
        Retrieval. Es geht darum, bestimmte Daten aus einem großen Pool an
        Daten herauszuholen. Es kann sich dabei um komplexe Texte oder auch um
        Bilder handeln.
    \end{note}

    \section{Stemming - Stammformreduktion}

    \begin{note}{}
        \paragraph{}
        Im Fall des Stemming soll ein Text reduziert werden auf die Menge der
        Stammformen die in dem besagten Text vorkommen.
        \paragraph{}
        Gebraucht wird das Stemming vor allem in Textabfragesystemen, wie z.B.
        Suchmaschinen.
        \paragraph{}
        Beim Stemming wird aber nicht mit linguistischen Methoden gearbeitet,
        wie man glauben könnte, sondern mit Regeln, die bestmöglich Wörter so
        auf Stämme reduzieren, dass diese Stämme für Suchmaschinen nützlich
        sind.
    \end{note}

    \section{1968 - Julie Beth Lovins\\Suffix-Stemmer}

    \begin{note}{}
        \paragraph{}
        Den ersten Stemmer schrieb Julie Beth Lovins im Jahr 1968. Es handelt
        sich dabei um einen Suffix-Stemmer. Das bedeutet, dass die Endungen
        eines Wortes nach bestimmten Regeln abgeschnitten werden. Das ist eine
        sehr beliebte Methode beim Stemming und gehört heute zum meist
        verwendeten Stemming-Konzept. Andere Verfahren sind: z.B. das
        N-Gramm Verfahren oder das lexikonbasierte Stemming. Diese sollen hier
        jetzt aber nur als Beispiele dienen. Es wird nicht näher darauf
        eingegangen. Seit 1986 ist viel geschrieben worden. Der ideale
        Algorithmus existiert bis heute noch nicht, aber es gibt schon einige
        sehr brauchbare Stemmer.
    \end{note}

    \section{Martin Porter - Snowball-Stemming\\\texttt{http://snowball.tartarus.org}}

    \begin{note}{}
        \paragraph{}
        Einer, der sehr effiziente und populäre Algorithmen für
        Datenabfragesysteme schreibt, ist Martin Porter. Seit seiner ersten
        Studie von 1980 sind bis zur Gegenwart Algorithmen für ca. 20
        verschiedene Einzelsprachen entstanden. Diese veröffentlichte er nicht nur
        als Paper, sonder auch als Implementation auf siner Website
        (snowball.tartarus.org).
        \paragraph{}
        Die Programmiersprache in der er seine Algorithmen schreibt heißt
        \emph{Snowball}. (Für alle diejenigen, die den Ausdruck Algorithmus noch
        nicht kennen: Es handelt sich dabei um eine Handlungsvorschrift zur
        Lösung von Problemen.)
    \end{note}

    \section{2009: Porter-Stemmer für Deutsch}

    \begin{note}{}
        \paragraph{}
        2009 schrieb Porter einen Algorithmus für die deutsche Sprache -
        ebenfalls basierend auf dem Konzept des Suffix-Stripping, also dem
        Entfernen von Suffixen nach bestimmten Regeln. Wir haben uns diese
        Regeln genauer angeschaut und sie ausgetestet. Natano schrieb dafür ein
        kleines Skript, das zu jedem eingegangenen Wort den Stem ausgibt. Anhand
        der folgenden Beispiele wollen wir nun zeigen, wie der Porter-Stemmer
        funktioniert und gleichzeitig welche Schwachstellen er aufweist. Wir
        gehen nicht auf alle Fehlerokkurenzen ein die wir gefunden haben, aber
        wir geben ein paar als Beispiele an. Wir stellten 10 Problemklassen
        fest. Interessant ist, dass so ein Stemmer ja trotzdem sehr gut
        benutzbar ist, da er den Ansprüchen für eine Suchmaschine vollends
        genügt. Damit soll gesagt werde, dass es gar nicht darauf ankommt die
        Fehlerquote auf 0 zu reduzieren. Davon wäre die Stemming-Forschung bis
        zur Gegenwart auch noch weit entfernt. Kommen wir zu den Beispielen und
        und den damit zusammenhängenden Fehlertypen.
    \end{note}

    \section{Fehlertypen}

    \section{Generell: Overstemming}

    \begin{slide}[method=direct]{Generell: Overstemming}
        \begin{stemmer}[gobble=12]
            german% Dachs
            dach
            german% Zitronenfalter
            zitronenfalt
        \end{stemmer}
        \begin{note}{}
            \paragraph{}
            Overstemming ist das fälschliche Entfernen eines Wortteils, der wie
            eine Endung aussieht.
        \end{note}
    \end{slide}

    \section{Generell: Understemming}

    \begin{slide}[method=direct]{Generell: Understemming}
        \begin{stemmer}[gobble=12]
            german% faktisch
            faktisch
            german% klebrig
            klebrig
        \end{stemmer}
        \begin{note}{}
            \paragraph{}
            Understemming bedeutet, dass ein Suffix nicht entfernt wird, obwohl
            es entfernt werden müsste.
        \end{note}
    \end{slide}

    \section{Umlaute}

    \begin{slide}[method=direct]{Umlaute}
        \begin{note}{}
            \paragraph{}
            \emph{Ab hier natano.}
        \end{note}
        \begin{stemmer}[gobble=12]
            german% Größe
            gross
            german% groß
            gross
            german% Bär
            bar
            german% bar
            bar
            german% Fähre
            fahr
            german% fahren
            fahr
        \end{stemmer}
        \begin{note}{}
            \paragraph{}
            \emph{Ab hier natano.}
            \paragraph{}
            Grundsätzlich werdem beim Porter-Stemming alle Umlautstriche
            entfernt. Das wird gemacht um verwandte Wörter auf einen
            gemeinsamen Stamm zu reduzieren (z.B. \emph{Größe} und \emph{groß}). Probleme
            gibt es aber bei Wörtern, die den Umlaut in ihrer linguistischen
            Stammform enthalten (z.B. \emph{Bär} und \emph{bar} oder \emph{Fähre} und
            \emph{fahren}).
        \end{note}
    \end{slide}

    \section{Komposita}

    \begin{slide}[method=direct]{Komposita}
        \begin{stemmer}[gobble=12]
            german% Brandung
            brandung
            german% Wellenbrandung
            wellenbrand
        \end{stemmer}
        \begin{note}{}
            \paragraph{}
            Wie meine Kollegin bereits gesagt hat, wurde der Porter-Stemmer
            ursprünglich für Englisch konzipiert. Im Englischen werden
            Komposita mit Abständen getrennt geschrieben - im Deutschen aber
            zusammen. Das wirft mehrere Probleme auf:
            \begin{enumerate}
                \item Der deutsche Stemmer ist funktional nicht mit dem
                    englischen ident, da die Komposita beim deutschen als
                    logische Einheit betrachtet werden.
                \item Der Porter-Stemmer entscheidet - grob gesagt - nach der
                    Wortlänge, ob eine Endung abgeschnitten werden soll oder
                    nicht. Da Komposita aber prinzipiell lange sind, wird sehr
                    oft zu viel abgeschnitten. (siehe Beispiel)
            \end{enumerate}
        \end{note}
    \end{slide}

    \section{Sprachidentifizierung}

    \begin{slide}[method=direct]{Sprachidentifizierung}
        \begin{stemmer}[gobble=12]
            german% paper
            pap
            german% science
            scienc
        \end{stemmer}
        \begin{note}{}
            \paragraph{}
            Der Porter-Stemmer ist immer nur für eine bestimmte Sprache
            konzipiert. Es gibt zwar Porter-Stemmer für viele Sprachen - Um
            den richtigen zu verwenden muss die Sprache vom vorliegenden Text
            aber bekannt sein. Das ist oft nicht der Fall. So kann z.B. in
            einer E-Mail Deutsch gemischt mit Dialektausdrücken und englischen
            Fachausdrücken vorkommen. Was mit solchen Wörtern passiert sehen
            wir hier im Beispiel.
        \end{note}
    \end{slide}

    \maketitle

\end{document}
